
\chapter{Conclusiones}
\label{Chapter5}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Conclusiones generales }

El presente documento abordó el desarrollo de la capa de compatibilidad que permite ejecutar el Firmware CIAA sobre plataformas de hardware basadas en el procesador LEON3 y la biblioteca GRLIB. 

En este tipo de sistemas tanto el procesador como los dispositivos que lo acompañan se encuentran definidos en lenguaje de descripción de hardware (VHDL), y sus códigos fuentes se distribuyen bajo una licencia de libre uso (GPL v2.0). Son sistemas ampliamente utilizados en sistemas críticos de tipo aeroespacial, y pueden ser sintetizados sobre una amplia variedad de circuitos lógicos programables de tipo FPGA de diversos fabricantes.

Los sistemas sintetizados pueden además ser adaptados para cada aplicación individual de múltiples maneras,  permitiendo entre otras cosas seleccionar el tipo y cantidad de los dispositivos incluidos, los cuales pueden ser tomados de la amplia oferta de módulos que forman parte de la GRLIB o bien pueden ser desarrollados de forma especializada para la aplicación particular por el usuario.

La capacidad de explotar esta flexibilidad de los sistemas definidos en FPGA es el principal aporte de este trabajo al Proyecto CIAA, habilitando la posibilidad de complementar el conjunto de plataformas CIAA existentes basadas en microcontroladores en circuitos ASIC de características definidas en tiempo de fabricación, con nuevos sistemas basados en FPGA que pueden ser configurados en tiempo de utilización para una mejor adaptación a cada misión a cumplir. 

A diferencia de otras versiones del Firmware CIAA, la versión LEON3 del firmware no se encuentra atada a una implementación física particular del sistema. El soporte físico usado para implementar el sistema puede construirse a partir de cualquier sistema basado en FPGA que cuente con los recursos suficientes para instanciar un sistema basado en el procesador LEON3. 

Dada la amplia disponibilidad de kits de desarrollo FPGA capaces de implementar sistemas LEON3 en los laboratorios de sistemas digitales tanto de los sectores académico como privado, eso significa que existe una enorme disponibilidad preexistente de plataformas de hardware capaces de ejecutar el Firmware CIAA para LEON3. 

El desarrollo del trabajo abarcó el estudio de la arquitectura de procesadores SPARC a la que pertenece el procesador LEON3, el análisis de la implementación del estándar OSEK y de la capa POSIX utilizados en el Firmware CIAA, el diseño de las estrategias de reemplazo del contexto de tareas y de administración de las interrupciones del sistema, la implementación en código de estas estrategias en la capa de compatibilidad, su puesta en marcha utilizando dos modelos de sistemas basados en el procesador LEON3 (uno físico en FPGA y otro simulado), y la validación del sistema utilizando una batería de ensayos estandarizados que forma parte del Firmware CIAA.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Líneas abiertas}

Son varias las líneas de trabajo que quedan abiertas una vez concretado el desarrollo de la primera versión funcional del Firmware CIAA para LEON3.
\begin{itemize}
\item Desarrollo de una variante para sistemas con FPU. Si bien el desarrollo de una versión apta para la utilización de FPU quedó fuera del alcance del presente trabajo, su implementación se encuentra contemplada en el código fuente de la capa de compatibilidad desarrollada. Se pueden encontrar fácilmente indicaciones en el código de las modificaciones que son necesarias para incorporar los registros de punto flotante en el cambio de contexto de las tareas, y para extender la información de contexto almacenada por el sistema operativo con la información de la FPU. Debe notarse que esta variante presentaría un marcado aumento en la latencia de los cambios de contexto entre tareas, incluso para aquellas tareas que no hacen uso de la FPU. Una alternativa superadora al hecho de tener dos versiones, una con y otra sin FPU, sería el de implementar un mecanismo para habilitar o deshabilitar el almacenamiento/restauración de la información de contexto de FPU de forma individualizada para cada tarea (como hace RTEMS, por ejemplo), pero esto requiere modificaciones más profundas al sistema actual.
\item Utilización de una pila para interrupciones. Actualmente el sistema OSEK-OS no implementa una pila para interrupciones, por lo que estas últimas se ejecutan utilizando la pila de la tarea que interrumpen. Esto incide sobre el dimensionamiento de las pilas del sistema, el tamaño de las cuales debe ser seleccionado para satisfacer la máxima profundidad de llamadas a subrutinas de cada tarea, incluyendo las debidas a las interrupciones que puedan llegar ocurrir anidadas durante su ejecución en el peor caso, algo que es sumamente pesimista en promedio. En el código desarrollado se dejó planteada la posibilidad de utilizar una pila de interrupciones, de forma de aliviar a las pilas individuales de las tareas. Para implementarlo falta resolver el problema de dimensionar esta pila de interrupciones, ya que OSEK-OS en principio no provee un mecanismo para definir su tamaño mediante los archivos OIL.
\item Implementación de controladores de dispositivos adicionales. Se definió inicialmente el alcance del proyecto para abarcar solamente el desarrollo del driver de las UARTs del sistema, como herramienta útil para la depuración de sistemas. Esta decisión, sin embargo, dejó fuera de la implementación el desarrollo de drivers para otros dispositivos frecuentemente utilizados como por ejemplo las entradas/salidas digitales (DIO). Existen también multitud de otros drivers que pueden ser implementados, dada la amplitud de módulos que forman parte de la GRLIB; sería necesario analizar si es conveniente poner el esfuerzo del desarrollo de estos otros dispositivos menos estandarizados en el marco del módulo \textit{drivers} y por ende accesibles mediante el subsistema POSIX, o directamente hacerlo como parte de la implementación de otras interfaces de acceso al hardware (por ejemplo, \textit{his}).
\item Durante la fase de validación del sistema se notó en repetidas ocasiones lo dificultoso de determinar de forma más o menos fehaciente el tamaño de pila necesario para las tareas. Este es un problema particularmente insidioso en SPARC, por diversas razones relacionadas con la administración de la pila en esta arquitectura. Un dimensionamiento insuficiente frecuentemente resulta en sistemas aparentemente funcionales, pero donde súbitamente ocurren efectos difíciles de relacionar con causas evidentes (por ejemplo, dejan de funcionar algunas alarmas, dejan de ejecutarse algunas tareas, etc.). En parte esto es debido a la estructura estática de OSEK-OS, donde los espacios de memoria reservados para las pilas quedan ubicados contiguos a otras estructuras de datos administrativas internas del sistema operativo. Es posible realizar la implementación de mecanismos de detección de pérdidas de integridad del estado de pila mediante valores testigo, tal como hace el sistema operativo RTEMS, de forma de poder habilitar este mecanismo durante la fase de prueba de las aplicaciones y quitarlo en la versión compilada definitiva.
\item Si bien la mayor parte de los elementos utilizados en los sistemas basados en el procesador LEON3 (por ejemplo, el procesador, los módulos de la GRLIB, las herramientas de compilación del \textit{toolchain}, etc.) se encuentran cubiertas por licencias abiertas de un tipo u otro, presenta una excepción algo incómoda la herramienta GRMON utilizada de forma central durante las fases cruciales de prueba y validación de las aplicaciones. 
Este programa se encuentra disponible solamente mediante una licencia de tipo evaluación/académico por tiempo limitado, cuyo plazo se renueva periódicamente descargando la versión más reciente de la misma herramienta, y que no permite ningún tipo de utilización comercial del programa. Para la utilización de GRMON en este último tipo de escenario es necesaria la obtención de una licencia comercial extendida por Cobham Gaisler.
Dado que la documentación de los protocolos y de los subsistemas de hardware involucrados se encuentra disponible en el dominio público, es realista plantear la posibilidad de desarrollar un programa capaz de realizar la mediación entre GDB y el módulo de soporte de depuración del sistema LEON (DSU3) sin la necesidad de pasar por GRMON. Esto enriquecería el ambiente de desarrollo disponible para sistemas LEON3, y generaría una alternativa viable a una de las pocas partes del ecosistema que se encuentran bajo control exclusivo de Cobham Gaisler.
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------